\begin{aufgabe*}{Der magische Y-Kombinator}\label{y-kombinator}
Manche Leute sind so sehr vom Y-Kombinator begeistert, dass sie sich ihn auf den
Arm tätowieren:
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/y-combinator} \\
  \scriptsize \url{http://www.matusiak.eu/media/uploads/y_combinator.jpg}
\end{center}
In Scheme-Schreibweise lautet er:
\begin{schemecode}
(define Y   ; vorläufige Definition
  (lambda (f) ((lambda (x) (f (x x))) (lambda (x) (f (x x))))))
\end{schemecode}
Ganz so funktioniert er aber nicht, da Scheme nicht \emph{Bedarfsauswertung}
(\emph{lazy evaluation}) hat. Damit er in Scheme funktioniert, muss er wie
folgt modifiziert werden:
\begin{schemecode}
(define Y
  (lambda (f)
    ((lambda (x) (f (x x))) (lambda (x) (f (lambda args (apply (x x) args)))))))
\end{schemecode}

\begin{enumerate}
\item Probiere folgenden Code aus. Was macht er? Wieso?!
\begin{schemecode}
(define fact
  (Y
    (lambda (f)
      (lambda (n)
        (if (zero? n)
          1
          (* n (f (- n 1))))))))

(fact 4)
\end{schemecode}

\item Informiere dich über die Möglichkeiten in Scheme, eigene Sprachkonstrukte
einzuführen. Finde damit einen Weg, dass der Y-Kombinator auch so in Scheme
implementiert werden kann:
\begin{schemecode}
(define Y
  (lambda (f) ((lambda (x) (f (x x))) (lambda (x) (f (eta (x x)))))))
\end{schemecode}
\end{enumerate}
\end{aufgabe*}
